# Лекция к ТЗ № 8-9

## Тема «Характеристика средств специально‑оздоровительной направленности»

Наиболее часто профилактико‑оздоровительный
эффект физической тренировки связывают с применением упражнений умеренной
(аэробной направленности) интенсивности (К. Купер, 1979). В связи с этим
получили широкое распространение рекомендации к использованию с оздоровительной
целью циклических упражнений (бег, езда на велосипеде, гребля, ходьба на лыжах
и др.). Циклические упражнения вовлекают в работу наиболее крупные мышечные
группы (1/5–1/2 и более мышечного массива), требующие значительного количества
кислорода и поэтому развивающие преимущественно сердечно‑сосудистую и
дыхательную системы. А хорошее состояние этих систем составляет основу здоровья
человека. Большинство специалистов рекомендуют преимущественное (до 90–100%)
использование в программах оздоровительной тренировки упражнений на
выносливость.

Оздоровительная ходьба – самый доступный вид физических
упражнений. Она может быть рекомендована людям всех возрастов, имеющим различную
подготовленность и состояние здоровья. Особенно ходьба полезна людям, ведущим
малоактивный образ жизни. При ходьбе тренируются мышцы, сердечно‑сосудистая и
дыхательная системы. Путем ходьбы можно снять напряжение, успокоить нервную
систему. Оздоровительное воздействие ходьбы заключается в повышении
сократительной способности миокарда, увеличении диастолического объема сердца и
венозного возврата крови к сердцу.

В зависимости от темпа и
вида ходьбы энерготраты при ней возрастают от 3–8 до 10–12 раз.

В состоянии покоя человек
тратит в среднем 1,5 ккал/мин энергии. При ходьбе со скоростью 5–6 км/ч человек
массой 54 кг
тратит 4,2 ккал/мин, 72 кг
– 5 ккал/мин, 90 кг
– 6,1 ккал/мин. Иначе говоря, расход энергии при обычной ходьбе увеличивается
не меньше чем в 3–4 раза.

В зависимости от скорости
различают следующие разновидности ходьбы 
(Д.М. Аронов, 1982):

– медленная ходьба (скорость
до 70 шаг/мин). Она в основном рекомендуется больным, выздоравливающим после
инфаркта миокарда или страдающим выраженной стенокардией. Для здоровых людей
этот темп ходьбы почти не дает тренирующего эффекта;

– ходьба со средней
скоростью в темпе 71–90 шаг/мин (3–4 км/ч). Она в основном рекомендуется
больным с сердечно‑сосудистыми заболеваниями, тренирующий эффект для здоровых
людей невысок;

– быстрая ходьба в темпе
91–110 шаг/мин (4–5 км/ч). Она оказывает тренирующий эффект на здоровых людей;

– очень быстрая ходьба в
темпе 111–130 шаг/мин. Она оказывает очень мощное тренирующее влияние. Однако
не все, даже здоровые, выдерживают этот темп в течение более или менее
продолжительного времени.

В зависимости от скорости
ходьбы и массы тела занимающегося расходуется от 200 до 400 ккал в час и более
(табл. 1).

### Таблица 1. Расход энергии в зависимости от скорости ходьбы (для человека весом 70 кг) (по В.Сергееву)

<table cellspacing="0" cellpadding="0" border="1">
 <tbody><tr>
  <td width="180">
  <p align="center">Скорость ходьбы, км/ч</p>
  </td>
  <td width="180">
  <p align="center">Темп ходьбы, шаг/мин</p>
  </td>
  <td width="180">
  <p align="center">Энергозатраты, ккал/ч</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="180">
  <p align="center">3,0</p>
  </td>
  <td width="180">
  <p align="center">70</p>
  </td>
  <td width="180">
  <p align="center">195</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="180">
  <p align="center">4,0</p>
  </td>
  <td width="180">
  <p align="center">90</p>
  </td>
  <td width="180">
  <p align="center">230</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="180">
  <p align="center">5,0</p>
  </td>
  <td width="180">
  <p align="center">110</p>
  </td>
  <td width="180">
  <p align="center">290</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="180">
  <p align="center">6,0</p>
  </td>
  <td width="180">
  <p align="center">130</p>
  </td>
  <td width="180">
  <p align="center">390</p>
  </td>
 </tr>
</tbody></table>

Тренировочный эффект ходьбы
определяется учащением пульса. ЧСС в процессе ходьбы, используемой в
оздоровительной физической культуре для эффективного воздействия на сердечно‑сосудистую
систему, должна быть в пределах 65–80% от максимальной ЧСС для каждого
возраста. Определить, какой должна быть оптимальная частота пульса в процессе
ходьбы, можно по таблице 2.

<table cellspacing="0" cellpadding="0" border="1">
 <tbody><tr>
  <td rowspan="2" width="90">
  <p align="center">Время ходьбы, мин</p>
  </td>
  <td colspan="5" width="449">
  <p align="center">Возраст, лет</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="90">
  <p align="center">20-29</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">30-39</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">40-49</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">50-59</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">60-69</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="90">
  <p align="center">30</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">145-155</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">135-145</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">125-135</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">110-120</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">100-110</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="90">
  <p align="center">60</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">140-150</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">130-140</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">120-130</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">105-115</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">95-105</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="90">
  <p align="center">90</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">135-145</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">125-135</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">115-125</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">100-110</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">90-100</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="90">
  <p align="center">120</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">130-140</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">120-130</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">110-120</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">95-105</p>
  </td>
  <td width="90">
  <p align="center">85-95</p>
  </td>
 </tr>
</tbody></table>

Примечание. Для женщин
показатели надо увеличить на 5-7 ударов

Нагрузки менее низкой
интенсивности не вызывают необходимых положительных сдвигов в аппарате
кровообращения, хотя и улучшают самочувствие и настроение. Воздействие
оздоровительной ходьбы одинаково у мужчин и женщин. Оздоровительный эффект
ходьбы может быть достигнут в любом возрасте, включая пожилой.

Для реализации
оздоровительного воздействия ходьбы необходимо учитывать три показателя: время
ходьбы, ее скорость и расстояние.

На первых занятиях
продолжительность дистанции может составлять около 
1,5 км,
а в последующем она увеличивается через каждые два занятия по 300–400 м, доводя
дистанцию до 4,5–5,5 км. Сначала можно ходить по ровной, а затем по
пересеченной местности; начинать следует с медленного темпа, а впоследствии при
отсутствии стеснения в груди, болей в области сердца, сердцебиений,
головокружений и подобных симптомов переходить к среднему и быстрому темпу.
Продолжительность первых занятий составляет в среднем 25 мин, в последующем она
возрастает до 60 мин. Количество занятий в неделю 4–5.

Определить физическое
состояние занимающихся оздоровительной ходьбой и степень подготовленности их
сердечно‑сосудистой системы к физическим нагрузкам можно с помощью трехмильного
теста ходьбы, предложенного американским специалистом К. Купером (табл. 3).
Если занимающийся способен пройти расстояние 
5 км
примерно за 45 мин, то можно переходить к оздоровительному бегу.

Оздоровительный бег оказывает всестороннее воздействие на все функции
организма, на дыхательную и сердечную деятельность, на костно‑мышечный аппарат
и психику. Недаром в Древней Элладе, колыбели Олимпийских игр, был рожден
лозунг: «Если хочешь быть сильным – бегай! Если хочешь быть красивым – бегай!
Если хочешь быть умным – бегай!»

### Таблица 3. Трехмильный тест ходьбы (по К. Куперу, 1989)

![](../images/8-9-1.png)

Примечание. Тест рекомендуется проводить
не раннее чем по истечению 6 недель тренировок. Желательно хорошо промеренная
трасса или дорожка стадиона. Таблица рассчитана только для ходьбы без перехода
на бег 

Главное отличие
оздоровительного бега от спортивного заключается в скорости. Специалисты
считают, что для оздоровительного бега скорость колеблется в пределах 7–11
км/ч. Более медленный бег требует большего расхода энергии, чем ходьба, а
значит, неэкономичен и утомителен. Более быстрый бег вызывает слишком большое
напряжение функций кровообращения, нежелательное для людей старше 40 лет.

Режим тренировки в беге
может быть различным в соответствии с полом, возрастом, состоянием здоровья и
физической подготовленностью занимающихся. Одинаковым для всех остается только
одно требование (постепенность), обеспечивающее приспособление организма к
возрастающей тренировочной нагрузке. В процессе занятий необходимо в первую
очередь следить за пульсом. Для начинающих пульс в среднем не должен превышать
120–130 уд/мин, для лиц среднего возраста и практически здоровых людей –
130–140 уд/мин, а для молодых – 
150–160 уд/мин.

Хорошим правилом для
регулирования темпа бега и длины дистанции служит так называемый «разговорный
тест»: если во время бега занимающиеся могут разговаривать, то, значит, все в
порядке: бег можно продолжать в том же темпе и не прерывать его. Если же
говорить во время бега трудно, следует замедлить темп и перейти на ходьбу.

Во время медленного бега
расход энергии составляет от 600 до 800 ккал в 1 ч. Такая нагрузка в сочетании
с разумным ограничением в питании способствует ликвидации избыточной массы
тела.

Скорость оздоровительного
бега в зависимости от индивидуальных особенностей может варьироваться (1 км за 5–10 мин), а
продолжительность его может быть доведена до 60 мин и более. Однако для
получения тренирующего и оздоровительного эффекта достаточно и 15–30-минутных
пробежек.

Существует множество самых
разнообразных схем оздоровительных беговых тренировок. Но, как правило,
нагрузка в них дозируется (по продолжительности бега или пробегаемому
расстоянию) исходя из возраста занимающегося, его физической подготовленности,
времени, в течение которого человек регулярно занимается бегом.

Определить физическое
состояние занимающихся оздоровительным бегом и степень подготовленности их
сердечно‑сосудистой системы к физическим нагрузкам можно с помощью 12-минутного
бегового теста, предложенного К. Купером (табл. 4).

Плавание. Оздоровительное значение плавания состоит в том, что
оно является одним из эффективных средств закаливания человека, повышающего
сопротивление организма воздействию температурных колебаний и простудных
заболеваний. Занятия плаванием устраняют нарушение осанки, плоскостопие,
гармонично развивают почти все группы мышц (особенно плечевого пояса, рук,
груди, живота, спины и ног), играют важную роль в улучшении функций дыхания и
сердечно‑сосудистой системы.

Плавание – незаменимая
корригирующая гимнастика для детей, молодежи и пожилых людей. Благодаря
симметричности движения и горизонтальному положению тела в воде, разгружающим
позвоночный столб от давления на него всего тела, плавание служит прекрасным
корригирующим упражнением, устраняющим различные нарушения в осанке.

Плавание является хорошим
средством воздействия на сердечно‑сосудистую систему. Горизонтальное положение
тела в воде, эффективное действие мышечного насоса (в результате динамического
сокращения больших групп мышц) в сочетании с глубоким дыханием облегчает венозный
возврат, что ведет к увеличению систолического объема крови при плавании.
Облегченная работа сердца при плавании делает возможным продолжительное
плавание в спокойном темпе и для пожилых людей.

Плавание является
эффективным средством развития дыхательной мускулатуры. При плавании дыхание
глубокое и согласованное с ритмом движений. Дыхательный аппарат работает с
большим напряжением, преодолевая при вдохе давление воды на грудную клетку, а
при выдохе – сопротивление воды.

Оздоровительное, лечебно‑тонизирующее
воздействие плавания наиболее сильно тогда, когда оно технически правильно и
индивидуально дозировано.

Первоначальная задача
занятий оздоровительным плаванием состоит в адаптации занимающихся к
непривычным условиям водной среды и обучению их движениям в воде. Занятия
оздоровительным плаванием рекомендуется проводить в два этапа.

На первом этапе ставится
задача обучения и совершенствования определенному способу плавания, в первую
очередь брассу и кролю на груди и на спине. Стиль брасс – один из эффективных
способов лечебно‑оздоровительного плавания.

На втором этапе решается
задача постепенного увеличения объема плавания в соответствии с индивидуальными
возможностями с целью повышения общей выносливости и способности преодолевать
безостановочно всю оздоровительную дистанцию.

Переходить к занятиям
второго этапа следует тогда, когда человек может продержаться в воде 20–40 мин.
В качестве оптимальной оздоровительной дистанции принято считать дистанцию от
800 до 1000 м,
которую следует проплыть с учетом возраста и с доступной скоростью, не
останавливаясь. У лиц старше 50 лет дистанция сокращается. Под легкой нагрузкой
подразумевается такое плавание, при котором частота сердечных сокращений не
превышает 120 уд/мин, под средней – до 
130 уд/мин, под большой – свыше 140 уд/мин.

Для возрастных групп от 51
до 70 лет нагрузка ограничена, ЧСС не должна превышать 120–130 уд/мин.

В зависимости от задач
оздоровительного или лечебного плавания специалистами предлагаются разные
варианты методики его проведения.

Для совершенствования работы
сердечно‑сосудистой и дыхательной систем необходимо включать в занятия 20–30
мин непрерывного плавания четыре раза в неделю или более. Иначе не удастся
добиться заметного улучшения состояния здоровья.

Определить физическое
состояние занимающихся оздоровительным плаванием и степень подготовленности их
сердечно‑сосудистой системы к физическим нагрузкам можно с помощью 12-минутного
теста плавания, предложенного К. Купером (табл. 5).

Ходьба на лыжах. Из всех видов физических упражнений наибольшую пользу
для здоровья приносят те, которые выполняются длительное время и при достаточно
полном обеспечении кислородом, т.е. движения, выполняемые в так называемом
аэробном режиме. Именно к таким упражнениям относится передвижение на лыжах.

Если при
ходьбе, беге и езде на велосипеде вовлекаются в работу преимущественно мышцы
ног, то при передвижении на лыжах в работу помимо нижних конечностей
вовлекаются мышцы верхних конечностей и туловища. В связи с участием большого
объема мышечной массы (более 60%) ходьба на лыжах способствует гармоническому
развитию скелетной мускулатуры и уменьшению жировой ткани, в частности
укреплению мышц брюшного пресса. Вовлечение в работу большой группы мышц,
четкий ритм движений, длительное пребывание на открытом воздухе благотворно
сказываются на деятельности систем кровообращения и дыхания (увеличиваются ЖЕЛ,
легочная вентиляция).

Занятия на открытом воздухе
оказывают на организм прекрасное закаливающее воздействие, повышают
сопротивляемость организма к различным простудным и инфекционным заболеваниям,
повышают стойкость к действию низких температур тех участков тела, которые
наиболее часто подвергаются охлаждению (глотка и область миндалин, голова и
т.д.).

Во время ходьбы на лыжах
наблюдается большой расход энергии в связи с включением в работу всех мышечных
групп при низкой температуре окружающей среды. За 1 ч расходуется 500–900ккал,
величина энергетических затрат зависит от рельефа местности, погоды, состояния
снежного покрова (условия скольжения), скорости передвижения, общей физической
подготовленности.

Величина нагрузки,
соответствующая возрасту занимающихся, приведена в таблице 6.

### Таблица 6. Частота сердечных сокращений в зависимости от интенсивности нагрузки у людей разного возраста при ходьбе на лыжах (по В.Е. Капланскому)

<table cellspacing="0" cellpadding="0" border="1">
 <tbody><tr>
  <td width="100" valign="top"></td>
  <td width="142" valign="top">
  <p align="center">Оптимальная зона ЧСС,
  уд/мин</p>
  </td>
  <td width="176" valign="top">
  <p align="center">Зона больших нагрузок
  ЧСС, уд/мин</p>
  </td>
  <td width="139" valign="top">
  <p align="center">Максимальный пульс,
  уд/мин</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="100" valign="top"></td>
  <td width="142" valign="top">
  <p align="center">150</p>
  </td>
  <td width="176" valign="top">
  <p align="center">177</p>
  </td>
  <td width="139" valign="top">
  <p align="center">200</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="100" valign="top"></td>
  <td width="142" valign="top">
  <p align="center">145</p>
  </td>
  <td width="176" valign="top">
  <p align="center">172</p>
  </td>
  <td width="139" valign="top">
  <p align="center">195</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="100" valign="top">
  <p align="center">30</p>
  </td>
  <td width="142" valign="top">
  <p align="center">140</p>
  </td>
  <td width="176" valign="top">
  <p align="center">168</p>
  </td>
  <td width="139" valign="top">
  <p align="center">190</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="100" valign="top">
  <p align="center">35</p>
  </td>
  <td width="142" valign="top">
  <p align="center">137</p>
  </td>
  <td width="176" valign="top">
  <p align="center">164</p>
  </td>
  <td width="139" valign="top">
  <p align="center">185</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="100" valign="top">
  <p align="center">40</p>
  </td>
  <td width="142" valign="top">
  <p align="center">133</p>
  </td>
  <td width="176" valign="top">
  <p align="center">160</p>
  </td>
  <td width="139" valign="top">
  <p align="center">180</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="100" valign="top">
  <p align="center">45</p>
  </td>
  <td width="142" valign="top">
  <p align="center">129</p>
  </td>
  <td width="176" valign="top">
  <p align="center">155</p>
  </td>
  <td width="139" valign="top">
  <p align="center">175</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="100" valign="top">
  <p align="center">50</p>
  </td>
  <td width="142" valign="top">
  <p align="center">126</p>
  </td>
  <td width="176" valign="top">
  <p align="center">150</p>
  </td>
  <td width="139" valign="top">
  <p align="center">170</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="100" valign="top">
  <p align="center">Возраст, лет</p>
  </td>
  <td width="142" valign="top">
  <p align="center">122</p>
  </td>
  <td width="176" valign="top">
  <p align="center">145</p>
  </td>
  <td width="139" valign="top">
  <p align="center">165</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="100" valign="top">
  <p align="center">20</p>
  </td>
  <td width="142" valign="top">
  <p align="center">118</p>
  </td>
  <td width="176" valign="top">
  <p align="center">141</p>
  </td>
  <td width="139" valign="top">
  <p align="center">160</p>
  </td>
 </tr>
 <tr>
  <td width="100" valign="top">
  <p align="center">25</p>
  </td>
  <td width="142" valign="top">
  <p align="center">114</p>
  </td>
  <td width="176" valign="top">
  <p align="center">137</p>
  </td>
  <td width="139" valign="top">
  <p align="center">155</p>
  </td>
 </tr>
</tbody></table>

Лыжные прогулки с
оздоровительной целью следует начинать с 5–8 км, увеличивая постепенно
дистанцию до 10–25 км. Скорость при этом возрастает с 4 до 5–6 км/ч.
Продолжительность первых прогулок 30–60 мин, постепенно время прогулок увеличивается
до 4 ч и более.

Езда на велосипеде укрепляет сердечно‑сосудистую и дыхательную системы.
При занятиях велосипедом для здоровья необходимо ездить не менее 3 раз в
неделю, безостановочно в течение, как минимум, 30 мин, с ЧСС 60% от
максимальной. Средняя оптимальная скорость, обеспечивающая хороший
тренировочный эффект, около 
25 км/ч.
Скорость меньше 15 км/ч
имеет очень низкую аэробную стоимость. Энергетический оптимум во время езды на
велосипеде эквивалентен ритму движения педалей – 60–70 об/мин. Лицам пожилого
возраста рекомендуется медленное катание со скоростью 4–5 км/ч.
Продолжительность прогулок не должна превышать 1–1,5 ч.

### Таблица 7. 12-минутный тест езды на велосипеде (по К. Куперу, 1989)

![](../images/8-9-2.png)

Примечание. Требуется
преодолеть на велосипеде максимальное расстояние. Лучше проводить тест на
трассе с хорошим покрытием, но свободной от автомобилей, желательно в
безветренную погоду.

Выбрав с помощью
соответствующих клавиш нужную программу, занимающийся начинает крутить педали.
На табло индикатора на руле велотренажера сразу появляются цифры: ЧСС
занимающегося; частота вращения педалей; затраты энергии в единицу времени;
время работы. Если в период тренировки на велотренажере пульс занимающегося
возрастает до уровня, близкого к опасной для данного возраста зоне, компьютер
сообщает об этом звуковым сигналом и автоматически снижает интенсивность
нагрузки.

Занятия на велотренажере
очень полезны тем, кто страдает заболеваниями коленных и голеностопных
суставов.

Определить степень
физической подготовленности занимающихся можно с помощью 12-минутного теста
езды на велосипеде (табл. 9).

Прыжки со скакалкой укрепляют сердечно‑сосудистую и дыхательную системы,
они способствуют развитию силы и выносливости мышц ног. Для того чтобы добиться
аэробного тренировочного эффекта, необходимо прыгать не менее 15 мин за
тренировку, не менее 3 раз в неделю. Если ставится целью избавление от лишнего
веса, то необходимо прыгать безостановочно в течение 30 мин.

Большинство ученых–медиков
полагает, что эффективность прыжков через скакалку равна примерно 90%
эффективности продолжительного бега, если оценивать ее по потреблению кислорода
и количеству сжигаемых калорий. Во время прыжков со скакалкой выполняется в 30
раз больше механической работы, чем при беге (при занятиях, превышающих 10
мин).

На нагрузку во время
упражнений со скакалкой влияют прежде всего технические навыки, число подскоков
за 1 мин, вид прыжков (на одной, двух ногах, попеременно и т.п.).

При оздоровительных занятиях
необязательно ограничиваться только одним видом аэробной активности. Желательно
периодически менять вид упражнений. Единственное требование заключается в том,
чтобы интенсивность и длительность упражнений обеспечивали адекватный аэробный
эффект. А это значит, что во время физической нагрузки пульс должен достигать,
по меньшей мере, 130 уд/мин и по возможности приближаться к оптимальному пульсу
занимающегося.
